\chapter{Software Código Abierto y Libre}
\section{Introducción}

El \textit{software libre} o en ingles \textit{software free} ofrece
al usuario la libertad para ejecutarlo, copiarlo, modificarlo y
distribuirlo. La Fundación para el Software Libre (FSF) determina qué
se tiene que cumplir para que el software pueda ser considerado
\textit{libre}~\cite{Etiqueta07}. La FSF fue fundada por Richard
Stallman en 1985 para promover la libertad del usuario y defender los
derechos de todo software libre~\cite{Etiqueta14}. En particular, el
proyecto GNU es patronizado por la FSF. El software libre permite al
usuario el ejercicio de cuatro libertades básicas a saber:

\begin{itemize}
\item \textit{Libertad 0}: El software \textit{libre} puede ser
  estudiado y adaptado a las necesidades de quién lo use. Esta
  libertad requiere acceso al código fuente y tiene la ventaja de por
  ejemplo permitir descubrir funciones ocultas o saber como se realiza
  determinada tarea. Además, al poder adaptar el programa a las
  necesidades del usuario se pueden suprimir partes que no sean de
  interesen, agregar otras partes que considere importantes, copiar
  una parte que realiza una tarea y/o asignarla a otro programa.
\item \textit{Libertad 1}: El software, sus copias y las
  modificaciones se pueden distribuir libremente. Esto significa que
  se posee la libertad de redistribuir el programa ya sea gratis o con
  algún costo.
\item \textit{Libertad 2}: Es posible mejorarlo y hacer pública esas
  mejoras. La libertad de hacer un programa mejor, implica que se
  puede hacer menores los requerimientos de hardware para funcionar,
  que tenga mayores prestaciones, que sus requerimientos no sean tan
  altos, que tenga menos errores. El poder liberar las mejoras al
  público quiere decir que si se realiza una mejora que permita un
  requerimiento menor de hardware, o que haga que ocupe menos espacio,
  se puede redistribuir ese programa mejorado o simplemente proponer
  la mejora en lugar público (un foro de noticias, una lista de
  correo, un sitio web, un FTP, un canal de chat).
\item \textit{Libertad 3}: El usuario al poseer el código fuente tiene
  poder de decisión, ya que podrá elegir quién puede modificar los
  programas que ha adquirido para mejorarlos (o bien mejorarlos el
  mismo). Es decir, esto permite que no exista un monopolio, porque en
  el caso de que un software sea discontinuado el usuario podrá,
  elegir a un desarrollador para continuar utilizando el software que
  fue discontinuado. Además el usuario no estará completamente a
  merced de tener que renovar su hardware y software constantemente
  según ocurre a menudo con las políticas de las empresas que producen
  software privativo y también será libre de vender o redistribuir
  software libre.
\end{itemize}

Cabe destacar que las libertades 1 y 3 tienen como prerrequisito que
se tenga acceso al código fuente. La libertad 2 hace referencia a la
libertad de modificar y redistribuir el software libremente licenciado
bajo algún tipo de licencia de software \textit{libre} que beneficie a
la comunidad.

El termino \textit{Código Abierto} (en Ingles ``Open Source'') se
utilizó por primera vez en 1998 en las comunidades de software libre
como reemplazo al ambiguo nombre ``software \textit{libre}''. Esto
estuvo motivado la ambigüedad el término \textit{Free} en Inglés el
cual significa dos cosas distintas dependiendo del contexto: gratuidad
y libertad. Lo cual implica, para el caso que nos ocupa: ``software
que podemos usar, leer, modificar y redistribuir gratuitamente"
software gratuito y, además, software libre, según la acepción
española de libertad. La expresión, para algunos, no resultó apropiado
como reemplazo para el ya tradicional software \textit{libre}, pues
eliminaba la idea de libertad, confundida con la simple gratuidad. No
obstante, continúa siendo ambivalente, puesto que se usa en la
actualidad por parte de programadores que no ofrecen software libre
pero, en cambio, sí ofrecen el código fuente de los programas para su
revisión o modificación previamente autorizada por parte de sus pares
académicos. Dada la ausencia de tal ambigüedad en la lengua española,
el término software libre es adecuado para referirse a programas que
se ofrecen con total libertad de modificación, uso y distribución bajo
la regla implícita de no modificar dichas libertades hacia el futuro.

El software de \textit{código abierto} ofrece al usuario la
posibilidad de conocer el código fuente para su estudio, modificación
y redistribuir. Desde el punto de vista de una `` traducción
estrictamente literal ", el significado textual de ``código abierto"
es que ``se puede examinar el código fuente", por lo que puede ser
interpretado como un término más débil y flexible que el del software
libre.  Sin embargo, ambos movimientos reconocen el mismo conjunto de
licencias y mantienen principios equivalentes.

La definición oficial de \textit{código abierto} se encuentra en el
documento Open Source Definition (OSD) el cual es publicado por Open
Source Initiative (OSI). El OSI es un movimiento diferente al
movimiento del software libre que, aunque es incompatible con este
último desde el punto de vista filosófico, es completamente
equivalente desde el punto de vista práctico. El propósito de
establecer una definición oficial de software de \textit{código
  abierto} es asegurar que los programas distribuidos con ``Licencia
de código abierto'' estarán disponibles para su continua revisión y
mejora. Brindando además a los usuarios la posibilidad de adaptarlo a
sus necesidades y corregir errores rápidamente.

La principal diferencia entre los términos \textit{código abierto} y
\textit{libre} es que éste último tiene en cuenta los aspectos éticos
y filosóficos de la libertad mientras que el \textit{código abierto}
se basa únicamente en los aspectos técnicos. En un intento por unir
los mencionados términos que se refieren a conceptos semejantes, se
está extendiendo el uso del termino Free and Open Source Software
(FOSS) el cual se utiliza para referirse al software que se adhiere al
OSD y FSF.

% Es un término ambiguo, el acuerdo sobre la definición está
%en el documento llamado Open Source Definition (OSD), publicado por la
%Open Source Initiative (OSI). La OSD da grandes libertades a la hora
%de relicenciar software, lo que no sucede con otras licencias de
%código abierto. En particular la OSD permite ``mezclar'' software
%privativo con software \textit{Open Source}.
%El termino Free and Open Source Software (FOSS) se utiliza para
%referirse al software que se adhiere al OSD y FSF. El software \textit{libre} y
%de \textit{código abierto} es una sociedad inclusiva, el término abarca tanto
%el software \textit{libre} y software de {código abierto} a pesar de describir
%modelos de desarrollo similares, tienen diferentes culturas y
%filosofías.

\section{Licencias de Software de Código Abierto}

Mediante la \textit{licencia} un autor permite el uso de su creación a
otras personas. Es decir que es el instrumento que regula la forma en
que el usuario puede utilizar el software. Pueden existir tantas
licencias como acuerdos concretos se den entre el autor y el
licenciatario. Desde el punto de vista del software \textit{libre},
existen distintas variantes del concepto o grupos de licencias:

\begin {itemize}
\item \textit{General Public License (GNU GPL)}: Es la licencia más
  usada, garantiza a los usuarios finales (personas, organizaciones,
  compañías) la libertad de usar, estudiar, compartir (copiar) y
  modificar el software. Su propósito es declarar que el software
  cubierto por esta licencia es software libre y protegerlo de
  intentos de apropiación que restrinjan esas libertades a los
  usuarios. Esta licencia fue creada originalmente por Richard
  Stallman para el proyecto GNU (GNU project). La licencia GPL puede
  ser usada por cualquiera, su finalidad es proteger los derechos de
  los usuarios finales (usar, compartir, estudiar, modificar). Esta es
  la primera licencia copyleft para uso general. Copyleft significa
  que los trabajos derivados sólo pueden ser distribuidos bajo los
  términos de la misma licencia. Bajo esta filosofía, la licencia GPL
  garantiza a los destinatarios de un programa los derechos-libertades
  reunidos en definición de software libre y usa copyleft para
  asegurar que el software está protegido cada vez que el trabajo es
  distribuido, modificado o ampliado.

  El software bajo licencia GPL puede ser aplicado bajo todos los
  propósitos. Esto incluye los propósitos comerciales e incluso el uso
  como herramienta de creación de software propietario. En uso
  puramente privativo o interno, sin venta ni distribución, no es
  necesario hacer publico el código fuente para los usuarios. Sólo si
  un programa utiliza fragmentos de código GPL y el programa es
  distribuido, el código fuente en su totalidad debe estar disponible
  bajo la misma licencia. Lo mencionado es independiente de la
  plataforma utilizada.

  Los usuarios o compañías que distribuyen sus trabajos bajo licencias
  GPL pueden hacerlo gratuitamente o cobrar por ellos. En particular,
  la GPL establece explícitamente que las obras GPL se puede vender a
  cualquier precio. Esto se deriva de la FSF la cual argumenta que no
  se debe restringir la distribución comercial del software incluyendo
  la redistribución. La FSF permite al público crear nuevas licencias
  basadas en la GPL siempre y cuando las licencias derivadas no
  utilicen GPL sin permiso. Esto último no se recomienda ya que tal
  licencia puede ser incompatible con la GPL.

%Una de las más utilizadas es la Licencia Pública General de GNU (GNU GPL). El autor conserva los derechos de autor (copyright), y permite la redistribución y modificación bajo términos diseñados para asegurarse de que todas las versiones modificadas del software permanecen bajo los términos más restrictivos de la propia GNU GPL. Esto hace que sea imposible crear un producto con partes no licenciadas GPL: el conjunto tiene que ser GPL.
%Es decir, la licencia GNU GPL posibilita la modificación y redistribución del software, pero únicamente bajo esa misma licencia. Y añade que si se reutiliza en un mismo programa código "A" licenciado bajo licencia GNU GPL y código "B" licenciado bajo otro tipo de licencia libre, el código final "C", independientemente de la cantidad y calidad de cada uno de los códigos "A" y "B", debe estar bajo la licencia GNU GPL.
%En la práctica esto hace que las licencias de software libre se dividan en dos grandes grupos, aquellas que pueden ser mezcladas con código licenciado bajo GNU GPL (y que inevitablemente desaparecerán en el proceso, al ser el código resultante licenciado bajo GNU GPL) y las que no lo permiten al incluir mayores u otros requisitos que no contemplan ni admiten la GNU GPL y que por lo tanto no pueden ser enlazadas ni mezcladas con código gobernado por la licencia GNU GPL.
%En el sitio web oficial de GNU hay una lista de licencias que cumplen las condiciones impuestas por la GNU GPL y otras que no.5
%Aproximadamente el 60% del software licenciado como software libre emplea una licencia GPL o de manejo.
%
%Aquellos que no aceptan los términos de la GPL y sus condiciones no tienen permiso, en virtud del derecho de autor, a copiar o distribuir software con licencia GPL o trabajos derivados. Sin embargo, si no redistribuyen el programa, pueden utilizar el software en su organización a su gusto, y estas obras (incluidos los programas) construidas bajo este uso no requieren estár bajo esta licencia.
%
%La FSF permite al público crear nuevas licencias basadas en la GPL, siempre y cuando las licencias derivadas no utilicen GPL sin permiso. Esto no se recomienda, ya que tal licencia puede ser incompatible con la GPL. Otras licencias creadas por el proyecto GNU incluyen la GNU Lesser General Public License

\item \textit{Lesser General Public License (GNU LGPL)}: La licencia
  LGPL de software fue creada por la FSF para tener derechos menos
  restrictivos que GPL. Garantiza la libertad de compartir y modificar
  el software cubierto por ella y asegura que el software es libre
  para todos sus usuarios. Esta licencia permisiva se aplica a
  cualquier programa o trabajo que contenga una nota puesta por el
  propietario de los derechos del trabajo en la cual se establece que
  su trabajo puede ser distribuido bajo los términos de está. El
  termino ``programa", utilizado en lo subsecuente, se refiere a
  cualquier programa o trabajo original. Por otro lado, el ``trabajo
  basado en el programa" se refiere al programa o cualquier trabajo
  derivado del mismo bajo la ley de derechos de autor. Esto es, un
  trabajo que contenga el programa o alguna porción de él, ya sea
  íntegra o con modificaciones o traducciones a otros idiomas. Otras
  actividades que no sean copia, distribución o modificación no están
  cubiertas en esta licencia y están fuera de su alcance. El acto de
  ejecutar el programa no está restringido y la salida de información
  del programa está cubierta sólo si su contenido constituye un
  trabajo basado en el programa, es independiente de si fue resultado
  de ejecutar el programa. Si esto es cierto o no depende de la
  función del programa. En resumen, si se tiene un programa que
  utiliza fragmentos de código LGPL no es necesario liberar el código
  de dicho programa.

\item \textit{Berkeley Software Distribution (BSD)}: La licencia BSD
  es denominada de esta forma porque se utiliza en gran cantidad del
  software distribuido junto a los sistemas operativos BSD. Es una
  licencia de software libre permisiva que tiene menos restricciones
  en comparación con otras como la GPL. La licencia BSD al contrario
  que la GPL permite el uso del código fuente en software no libre. El
  autor, bajo tal licencia, mantiene la protección de copyright
  únicamente para la renuncia de garantía y para requerir la adecuada
  atribución de la autoría en trabajos derivados. Sin embargo, permite
  la libre redistribución y modificación, incluso si dichos trabajos
  tienen propietario. Esta licencia asegura verdadero software libre,
  en el sentido que el usuario tiene libertad ilimitada con respecto
  al software.
\end {itemize}

\section{Desarrollos de Código Abierto}

Tras la adopción creciente de software de código abierto en la década
del 90, la organización OSI propuso que el software\textit{libre} como
fue conocido en ese entonces tenía un lugar en la industria
comercial. El éxito del modelo sorprendió a mucha personas y demostró
que era un modelo de desarrollo viable. A medida que la popularidad y
la utilidad de Internet fue creciendo proporciono el inicio para las
grandes comunidades de código abierto.

Con el éxito del software \textit{libre} como GNU/Linux, Servidor HTTP
Apache, Mozilla Firefox y OpenOffice.org, muchas empresas han
comenzado a interactuar con la comunidad del software \textit{libre},
teniendo dificultades en la elección de licencias de software libre y
la selección de qué software se liberará.  Un ejemplo de una
relativamente exitosa entrada a la comunidad del software libre es Sun
Microsystems, liberación de StarOffice como OpenOffice.org bajo la GNU
LGPL. Esto fue muy bien recibido por la comunidad software
\textit{libre} que no tenía una suite ofimática madura en ese
momento. Un ejemplo de una entrada más difícil para la comunidad del
software libre es el de Real Networks, éste escribió su propia
licencia, y puso en libertad sólo una parte de su suite de
software. En particular, el códec de los programas informáticos
necesarios para ver archivos Real Video, no fue puesto en libertad.

El sitio web \textit{OpenCores} con sus comienzos en el año 2000,
proporciona un sitio para la comunidad de hardware de código abierto.
Fue una de las primeras comunidades de desarrollo de hardware y
actualmente la mas grande, con más de cien mil usuarios y cerca de mil
proyectos. Donde su principal objetivo es diseñar y publicar diseños
de núcleos bajo una licencia de hardware de código abierto siguiendo
el modelo de Licencia LGPL usada para el software.

\subsection{Código abierto para la industria}

Actualmente excite un gran número de aplicaciones de código
abierto. Por ejemplo se dispone de software multimedia, productividad
de oficina, herramientas de gráficos, sistemas operativos y de
comunicaciones. Los gobiernos y las grandes empresas están
aprovechando cada vez más el software de código abierto que existe y
se están convirtiendo en importantes contribuyentes a los proyectos
del software que adoptan. Las tendencias recientes han hecho mucho
para disipar la imagen de solitarios desarrolladores de código abierto
como los únicos contribuyentes de trabajos. Al estar las entidades
comerciales aumentando la adopción y utilización de los proyectos de
software libre, se están convirtiendo en los contribuyentes más
frecuentes. Actualmente el kernel de Linux tiene la mayor parte de sus
contribuciones de código de entidades comerciales, ya sea porque están
trabajando con el núcleo Linux en sus productos o porque desean
asegurar el apoyo a su hardware en el kernel tales como Intel, IBM y
AMD. Lo mismo pasa para proyectos como Apache y MySQL.

La gran cantidad de software de código abierto disponible ofrece la
adopción de licencias FOSS con la posibilidad de elegir entre: la
publicación del trabajo derivado, el desarrollo de una solución
interna o la compra de una solución propietaria manteniendo el código
en privado.

Las entidades comerciales interesadas en mantener sus plataformas en
buenas condiciones son en gran parte las que ofrecen mayor soporte y
desarrollo a herramientas de programación como el compilador GCC y
binutils del proyecto GNU. El desarrollo de las herramientas de
software de código abierto es impulsado por GNU brindando soporte a
diferentes plataformas con el fin de fomentar el uso de un
compilador-optimizador de clase global, que atraiga a desarrolladores
entregando herramientas que funcionen en diferentes arquitecturas.

El inminente aumento comercial del software de código abierto trae
como consecuencia que las empresas aporten recursos a estos proyectos
en lugar del desarrollo y mantenimiento de su propio conjunto de
compiladores y herramientas, por ejemplo en el caso del GCC. Uno de
los objetivos del código abierto es proporcionar una base de software
donde los desarrolladores se encuentren cómodos para adoptarlo y como
consecuencia el aumento del software existente producto de la
publicación de sus trabajos derivados, evitando la tarea de empezar a
desarrollar desde cero o comprar una solución propietaria. Estas son
algunas de las motivaciones para la adopción y contribución de código
abierto, podrían ser muchas más y variadas dependiendo de la
funcionalidad del proyecto. 

A pesar de su éxito con el software, en el hardware no tuvo el mismo
éxito los motivos se desarrollan más adelante.

Para las entidades comerciales la motivación de desarrollar código
abierto proviene de cobrar por servicios extras al
proyecto. Normalmente se requiere de conocimientos técnicos y
experiencia para implementar y/o personalizar un proyecto en
particular. Las empresas que adoptan y mantienen desarrollos de código
abierto no tiene el costo de regalías o licencias, solo el de
conocimiento necesarios para hacerlo.

A pesar de que el software de código abierto no es tradicionalmente un
generador continuo de productos innovadores no se opone a la
estrategia de desarrollo elegida para una tecnología
innovadora. Cualquier diseño innovador de código abierto suele tener
retornos valiosos para la inversión necesaria y poder llevarlo a
cabo. Es una opción interesante para los desarrolladores empezar con
una base ahorrando tiempo permitiéndoles competir frente a
implementaciones propietarias, con capacitad de proporcionar soporte
técnico a largo plazo para una aplicación.

Cuando el ciclo de vida de un producto llega a su fin, liberar el
código fuente permite a otros desarrolladores aportar conocimiento
brindando soluciones a problemas derivados de las actualizaciones
inevitable de las plataformas.

Esta breve mirada a la situación actual de código abierto ha indicado
que el mismo se ha convertido en una fuerza a tener en cuenta en el
mundo del software. Sin embargo, este no es el caso en la actualidad
para el desarrollo de hardware de código abierto.

\subsubsection{Desventajas de la adopción del código abierto en software}

Son muchos los que no están de acuerdo con el desarrollo de código
abierto en la actualidad a pesar del gran aumento en su popularidad y
uso. El software o hardware privativo puede ser desplazado del mercado
por una alternativa no privativa, sin costo. Los que obviamente van a
estar en desacuerdo son las entidades que se encuentren amenazadas por
una alternativa lo suficientemente innovadora que provoque una
disminución en sus ganancias. Una alternativa para los menos
favorecidos es usar el código abierto existente que generalmente no es
suficientemente innovador y mejorarlo. Permitiéndoles competir con
cualquier producto del mercado. De este modo los desarrolladores
adquieren conocimientos además de ahorrar tiempo y desarrollaron un
negocio, proporcionando un servicio de apoyo para la suma de un
proyecto mejorado.

El inconveniente de mostrar el código del proyecto mejorado es que los
desarrolladores exponen sus técnicas innovadoras. Sin embargo, esto es
compensado por la reducción de la inversión en el desarrollo de su
producto (una gran proporción de la infraestructura de apoyo adoptada
de implementación de código abierto). Por otro lado, la mejora
introducida en el proyecto de código abierto atrae a otros
contribuyentes a trabajar en el mismo.

Las implementaciones de código abierto varían en calidad y
funcionalidad dependiendo de la colaboración de los
desarrolladores. No hay dudas de que hay software de código abierto de
gran utilidad. Sin embargo, no debe ser visto solo como un producto
innovador en lugar de un paso en el camino hacia el avance
tecnológico.

\section{Código Abierto Hardware}

El OpenRisc y otros IP publicados en OpenCore muestran el estado del
proyecto pero permite los desarrolladores poder continuar con el
continuo desarrollo de los núcleos. La aceptación de los proyectos de
código abierto RTL por parte de las entidades comerciales de IP no es
la misma que para el desarrollo de software de código abierto.

El problema de la implementación de los proyectos de código abierto
por la falta de herramientas de Entorno de desarrollo integrado (EDA)
es inaceptable para ASIC dado el elevado costo de corregir errores,
para brindar una solución se tendría que incluir con el core. Las
herramientas que se encuentran disponibles en la industria tienen un
elevado precio y pueden variar de acuerdo a el proveedor, esto pone un
gran obstáculo en la entrada al mercado para los desarrolladores de
IP.

La falta de alternativas libres en EDA de código abierto limita a el
desarrollo de núcleos de código abierto. Para minimizar el riesgo para
las ASIC las implementaciones se realizan en dispositivos como FPGA
donde generalmente se pueden hacer cambios del código RTL con menor
costo. La tecnología de los dispositivos FPGA y ASIC se considera
secreto industrial lo que limita el desarrollo de herramientas libres.

\subsection{Problema para implementar y desarrollar hardware de código abierto}

Los requerimientos de una plataforma donde implementar el diseño de
hardware y la falta de herramientas de desarrollo libres son un
obstáculo que no enfrenta el software de código abierto. Estas
plataformas son comercializadas por empresas de hardware ofreciendo
herramientas de compilación, simulación, síntesis y descarga para sus
FPGA. La complejidad de las herramientas de diseño y el la pronunciada
curva de aprendizaje de desarrollo de hardware perjudica a los
principiantes.

Otro inconveniente es la dificultad para utilizar un diseño
implementado sobre una FPGA, esta limitado por el hecho de que se
realiza a un nivel muy bajo de abstracción y para lograr un resultado
``útil'' por lo general requiere un gran trabajo a través de varios
niveles de abstracción para lograr que se cómodamente usado por una
interfaz en una pc.

Un ejemplo podría ser el desarrollo de un core para que realice
transacciones de I/O de un sensor, para proporcionar información a una
aplicación por ejemplo que controle la temperatura en un espacio
determinado. Esto requeriría el desarrollo y prueba del modelo de
hardware y la implementación en FPGA . Asumiendo que es un
microprocesador el que se encuentra corriendo sobre la FPGA, dando
servicios de red a través de un sistema operativo de tiempo real
(RTOS), este módulo personalizado debería requerir el desarrollo de
una capa de software, lo que significa la necesidad de un driver para
que permita al sistema operativo en tiempo real interactuar con el
periférico, haciendo una abstracción del hardware y proporcionando una
interfaz para usarlo. El sistema operativo en tiempo real se conecta
con la aplicación que se ejecuta en el microprocesador de la FPGA para
proporcionan lo datos a través del enlace de red, así los datos de
este sensor se encontraran disponibles para la aplicación de nivel
superior. Este es solo un ejemplo donde, posiblemente el diseñador
haya seleccionado una solución que utilice un bus estándar, sin
embargo, existen algunos casos donde el diseñador desarrolla nuevos
cores de interfaces o controladores en FPGA para proveer acceso a
sistemas heredados (legacy) o nuevos buses estándar, donde vale
destacar el trabajo extra requerido al escribir código RTL que provea
la interfaz física. Viendo la cantidad de desarrollo y pruebas
requeridas para poner en práctica estas soluciones, es fácil sentirse
abrumado por la cantidad de trabajo necesario para completar una tarea
tan aparentemente trivial.

Comparando esto con la implementación de software de código abierto
donde se toma un programa de código abierto, que consiste en descargar
un código fuente, compilarlo, ejecutarlo y probarlo en la misma
plataforma, la diferencia en el acceso inherentes a la plataforma de
desarrollo (el host), las herramientas de desarrollo mucho mas simples
(gcc, make en el sistema host), pruebas más cortas y más fácil (que se
ejecuta en el equipo host a través de un shell) son una gran ventaja
ante la complejidad del el ciclo de desarrollo de hardware de código
abierto.


A medida que se incrementan la cantidad de proyectos de código abierto
y disminuya la complejidad de las herramientas de desarrollo se puede
esperar que los desarrolladores de hardware de código abierto puedan
superar los obstáculos mencionados anteriormente. Las barreras en el
inicio del software de código abierto parecían igual de complicadas de
superar. Se espera que con el tiempo y el aumento de participantes, el
hardware de código abierto alcance el mismo éxito. En ese momento, los
diseños serán tan grandes que no cabrán en los dispositivos
programables actuales. La reconfiguración será un elemento
imprescindible. Las fronteras entre el hardware y el software se harán
cada vez más difusas.

% También la utilidad de cualquier diseño de hardware que se podría implementar en una FPGA está limitada por el hecho de que se realiza a un nivel muy bajo de abstracción, y para lograr un resultado positivo "útil" para los experimentador o aficionado, por lo general requiere un gran trabajo a través de muchos niveles de abstracción para lograr algo que sea fácilmente utilizable a partir de una interfaz en una PC.
%%%%%
%Un ejemplo podría ser el desarrollo de un core para que realice transacciones de I/O de un sensor, para proporcionar información a una aplicación por ejemplo que controle la temperatura en un espacio determinado. Esto requeriría el desarrollo y prueba del modelo de hardware y la implementación en FPGA . Asumiendo que es un microprocesador el que se encuentra corriendo sobre la FPGA, dando servicios de red a través de un sistema operativo de tiempo real (RTOS), este módulo personalizado debería requerir el desarrollo de una capa de software, lo que significa la necesidad de un driver para que permita al sistema operativo en tiempo real interactuar con el periférico, haciendo una abstracción del hardware y proporcionando una interfaz para usarlo. El sistema operativo en tiempo real se conecta con la aplicación que se ejecuta en el microprocesador de la FPGA para proporcionan lo datos a través del enlace de red, así los datos de este sensor se encontraran disponibles para la aplicación de nivel superior. This is just one example where, quite probably the designer might have chosen a solution that uses a standard bus, however there’s often cases for custom controller or interface cores in FPGAs to provide
%access to legacy, or very-new or esoteric bus standards, and highlights the extra work required beyond writing RTL to provide the physical interface.
%Viendo la cantidad de desarrollo y pruebas requeridas para poner en práctica estas soluciones, es fácil sentirse abrumado por la cantidad de trabajo necesario para completar una tarea tan aparentemente trivial.

%Comparando esto con adoptar un programa de código abierto, que consiste en descargar un código fuente, compilarlo y ejecútalo en su computadora, donde la aplicación puede ser ejecutada en el host para comprobar la funcionalidad y allí finalice la mayor parte del ciclo de desarrollo, . Las diferencias son el acceso inherentes a la plataforma de desarrollo (el host), las herramientas de desarrollo mucho mas simples (gcc, make en el sistema host) el ciclo de desarrollo, pruebas más cortas y más fácil (que se ejecuta en el equipo host a través de un shell.)

%A medida que mas proyectos opnesource son desarrollados y los sistemas de desarrollo sean mas ágiles, se puede esperar que estas barreras para los desarrolladores de diseño de hardware opensource puedan ser superadas. En los principios del del desarrollo de software opensource parecían igual de complicados. Se espera que con el tiempo y el aumento de participantes el hardware de código abierto alcance el mismo exito.En ese momento, los diseños serán tan grandes que no cabrán en los dispositivos programables actuales. La reconfigurabilidad será un elemento imprescindible. Las fronteras entre el hardware y el software se harán cada vez más difusas. El deseo, casi utópico, es lograr correr un kernel Linux hardware basándose en las posibilidades que nos ofrece la reconfigurabilidad.

\section{Licencias de Hardware}

Una cuestión que queda por resolver es el de la concesión de licencias
para el diseño de hardware de código abierto. El proyecto OpenRISC
utiliza licencias públicas del proyecto GNU. Estos refieren
específicamente a software, y no se sabe bien que se aplica al
hardware. El sitio web del proyecto GNU contiene una sección con
preguntas frecuentes (FAQ) que afirma lo siguiente.

\textit{Cualquier material que puede ser licenciado con derechos de
autor puede ser licenciado bajo la GPL}

%GPLv3 también se puede utilizar para materiales de licencia cubiertos por otras leyes copyrightlike, como máscaras de semiconductores. Así, por ejemplo, puede liberar un dibujo de un diseño de hardware bajo la GPL. Sin embargo, si alguien utilizó esa información para crear hardware físico, que lo harían no tienen obligaciones de la licencia al distribuir o vender el dispositivo: se queda fuera del ámbito del derecho de autor y por lo tanto la propia GPL.}

%Esto no es claro para los diseños específicos para FPGA o código, incluso RTL, ya que puede terminar como un conjunto de máscaras, o puede terminar como un flujo de bits binario para configuración de una FPGA.

Una indicación de la naciente idea del desarrollo de hardware de
código abierto proviene de la publicación reciente (febrero de 2011)
de un conjunto de principios para los participantes de la comunidad de
hardware de código abierto. El siguiente es el código abierto Hardware
(OSHW) Declaración de Principios 1.0 de FreedomDefined.org. Estas
publicaciones proporcionan un punto de referencia para saber si el
diseño puede estar bajo licencia de " hardware de código abierto".

%\textit{El Hardware de código abierto cuyo diseño está a disposición del público
%por lo que cualquier persona puede estudiar, modificar, distribuir, poner, y vender el
%diseño o hardware basado en ese diseño. La fuente de hardware, el diseño
%del que está hecho, está disponible en el formato preferido para realizar
%modificaciones a el mismo. Idealmente, el hardware de código abierto utiliza fácilmente los componentes y materiales disponible, procesos estándares, una infraestructura abierta, sin restricciones
%contenida, herramientas de diseño y de código abierto para maximizar la capacidad
%de las personas para hacer y usar el hardware} \cite{Etiqueta11}

%El FreedomDefined.org específica fuente y documentación, trabajos derivados y las limitaciones de la licencias.Se espera de acuerdo con estos principios, todo el material este disponible como código abierto y la documentación para el diseño. Cualquier trabajos derivados o modificado deba estar disponible.

Cualquier licencia de hardware de código abierto se puede utilizar
para restringir (o en este caso, de forma deliberada sin restringir)
los planes de un diseño, pero no el uso del dispositivo
fabricado. Estos son conceptos que se encuentran a menudo en las
licencias de software de código abierto, pero de nuevo, no es tan
claro como se aplica en el casos para el diseño del hardware de código
abierto.

Por ahora, la primera licencia de hardware de código abierto es la
Amateur Packet Radio Licencia Open Hardware Tucson (TAPR OHL). Los
autores TAPR OHL identifican el problema con las licencias de software
existentes, si bien los derechos de autor protegen la documentación de
copias, modificaciones y distribuciones, que tiene poco que ver con el
derecho de hacer, distribuir o usar un producto basado en la
documentación \cite{Etiqueta12}. En consecuencia, la TAPR OHL ha sido
adoptada por unos cuantos aficionados y empresas comerciales.


%Su licencia identifica patentes como un problema, pero afirma que quienes se beneficien de la OHL no podran presentar una demanda alegando que el diseño infringen sus patentes u otra propiedad intelectual.
%How open source hardware licenses and patent law will be compatible with regards to handling infringement is yet to be seen

Ha recibido críticas del OSI en la adopción de un significado
diferente de la palabra ``distribución'' que se suele utilizar en sus
licencias, y por lo tanto no tiene un amplio apoyo entre los
promovedores de código abierto\cite{Etiqueta13}. Sin embargo, es
posibles que licencias alternativas de hardware de código abierto
surjan para adaptarse a necesidades.

%Para el proyecto OpenRISC hay un equilibrio para afrontar la adopción entre una licencia que es demasiado liberal, y por lo tanto menos probable que resulte en la contribución a la comunidad de desarrollo, y una licencia que fomenta mas el desarrollo de código abierto, pero se considera entonces demasiado restrictiva con respecto a la utilización de codigo abierto IP con una IP patentada.

%Por un lado, hay un deseo de aumentar la participación en el desarrollo de hardware de código abierto en general, y específicamente en el proyecto OpenRISC MinSoc y OrpSoc,para aumentar el conjunto de trabajos disponibles, esto se puede lograr utilizando un licencia viral como lo es la GNU GPL (considerando la síntesis del codigo RTL como un proceso de compilación estatica).



%\section{OpenRisc}

%Como se dijo anteriormente en el debate sobre la tecnología de código abierto por lo general los modelos de desarrollo de código abierto no son imnovadores.
%La mayor parte de los proyectos de software libre tienen como objetivo utilizar recursos ya existentes y bien conocidos de manera que permitan la apertura y eliminación de restricciones que se encuentran en otra implementaciones propietarias. Esta es la duda en el caso de la OpenRISC proyecto. Es en gran medida tomando ideas que ya son bien conocidos y comoditizados y la creación de una versión con más libertad para el usuario final. Había muy poco, si nada, innovador en la especificación arquitectónica OR1K. Esto no quiere decir los resultados no tienen ningún valor. Tampoco necesariamente excluye cualquier OpenRISC futuro5o implementaciones de arquitecturas con el objetivo de innovar.


%Conclusión!!Trabajar con un sistema final bajo licencias de hardware siguiendo el modelo de la Licencia LGPL para el software. Estamos comprometidos con el ideal de libre disposición, de libre uso y hardware de código abierto reutilizable.




